\section*{Nota del Traductor}

\subsection*{Versión Inglés}

Varios libros están disponibles para las personas que desean estudiar el idioma Estonio. Cualquier persona seria en el asunto no debería pasar por alto el trabajo del profesor Tuldava. En el esfuerzo por mejorar mi dominio del estonio, no encontré nada más valioso que su libro. Es verdaderamente impresionante en su claridad, rigurosidad y lógica de progresión. Provee un riguroso curso de instrucciones, equivalente a dos años universitarios, pero tiene muchos giros interesantes e incluso toques humorísticos que hacen las lecciones agradables.\\

Después de descubrir el libro durante un viaje de investigación a Suecia, llegué a sentir que merecía una distribución mucho más amplia. Como un Estonio nacido en Suecia y criado en los Estados Unidos, con fluidez en los tres idiomas, me encontré en una buena posición para preparar una versión en Inglés de este excelente libro, para el beneficio de los familiares y amigos en los EE.UU. que no pudieron hacer uso de la versión sueca. Debido a su apoyo, así como un creciente número de solicitudes de otras partes, he decidido hacer mi traducción a disposición de un público más amplio. El creciente interés por la lengua entre todo tipo de personas que no tienen una conexión ancestral con el país refleja la nueva situación de Estonia como país europeo vanguardista haciendo grandes avances para superar el legado de la ocupación soviética.\\

La versión en Inglés es básicamente la misma que la versión sueca, pero se hicieron algunos cambios en la preparación de esta traducción. Sustituí referencias a nombres de Estados Unidos, ubicaciones, divisas, etc. de muchas de las originales suecas, y me tomé la libertad de añadir algunas expresiones que había encontrado en mi análisis de diccionarios y literatura de Estonia. Se han quitado puntos de la gramática aplicable solo a la lengua sueca, y han sido agregados nuevos comentarios sobre la gramática del Inglés. Para que sea más fácil utilizar el libro para el estudio independiente, he desarrollado un conjunto más completo de respuestas a los ejercicios y ampliado el glosario.\\

Durante una temporada como profesor visitante de sociología en la Universidad de Tartu en la primavera de 1993, me aproveché de la oportunidad para reunirme con el profesor Tuldava, quien recientemente se retiró como jefe del Departamento de Lenguas Germánicas. Hablamos sobre cómo actualizar y mejorar la publicación original sueca. Sus sugerencias - incluyendo algunos nuevos puntos sobre gramática que reflejan el uso cambiante en Estonia - se han incorporado en la versión.\\

Me gustaría expresar un especial agradecimiento al profesor Tuldava y a mi madre, Elly (Ratas) Haas, por comprobar cuidadosamente el manuscrito en varias etapas y ofrecer muchas sugerencias útiles.\\

Es con gran placer y orgullo que ofrezco esta traducción del libro del profesor Tuldava, a todos aquellos que busquen una llave para abrir los misterios del idioma Estonio y abrir la puerta a un mundo oculto de fascinante folclore, buena literatura y agradables conversaciones. Hay más de un millón de hablantes del idioma Estonio en el mundo hoy en día, y es mi mayor anelo que algunos más se animen a unirse a sus filas como resultado de este libro.\\

\textit{Ain Haas}\\
Indianapolis, USA.



